\documentclass[a4paper, 12pt, margin=1in]{article}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[
    style=numeric,
    backend=biber,
    isbn=true,
    url=true,
    datamodel=archive
]{biblatex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{caption}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\author{Mih\'aly Csonka}
\title{Voorspellen van menselijke acties uit lopende video's}
\date{}

\begin{document}
    \maketitle
    
    Als mens denken we graag dat we speciaal zijn. Er is `iets' dat ons verschillend maakt van alle andere dingen in deze wereld. Computers daarentegen zijn maar snelle rekenmachines. Dat deze het concept van menselijke acties zouden kunnen vatten en zelfs zouden kunnen herkennen welke actie een mens gaat uitvoeren klinkt dan ook absurd. Toch is dit ver van de waarheid!
    
    \section*{Voorkomen is beter dan genezen}
    Hedendaags hangen er overal bewakingscamera's: aan de kassa's in winkels, in bussen, rondom privé eigendommen, enz. Deze nemen constant op wat er rondom hen aan het gebeuren is. Wanneer dat er een misdaad, zoals een diefstal of moord, is gepleegd kunnen de opnames worden nagegaan om te zien wat er precies is gebeurd en om de dader te identificeren. 
    
    Misdaden voorkomen is echter wenselijker. Men kan hier mensen voor inhuren die constant naar de live opnames moeten kijken. Dit is echter niet de beste oplossing zoals men wel vaker in films ziet. Mensen worden namelijk moe of afgeleid. Een computer systeem is hier dan ook een betere oplossing voor. Het kan constant inschatten welke acties de mensen in de opnames gaan ondernemen en zo op tijd alarm slaan. Een computer lijdt ook niet aan typisch menselijke kwalen en kan ettelijke malen meer opnames tegelijk bestuderen.

    Deze scriptie onderzoekt hoe zo een computer systeem gebouwd kan worden. Belangrijk is ook dat het even snel en accuraat, of liefst zelfs beter, is als zijn menselijke tegenhanger. 

    \section*{De toekomst voorspellen}
    Mensen bestuderen constant hun omgeving en bedenken mogelijke gebeurtenissen voor de nabije toekomst, gebaseerd op hun ervaring. Dit is bijvoorbeeld van groot belang tijdens het besturen van een wagen. Neem volgende situatie: een voorligger heeft net zijn/haar wagen langs de weg stilgezet en de motor uitgeschakeld. Jij gaat nu automatisch afstand houden want de bestuurder zal waarschijnlijk zijn/haar deur openen.
    
    Maar hoe ben jij tot dit besluit gekomen? Onbewust heb je enkele mogelijke toekomsten geavalueerd. Gebaseerd op wat jij net gezien hebt en je ervaring heb je dan besloten dat `de deur openen' de meest waarschijnlijke gebeurtenis zal zijn. Hier heb jij je dan aan aangepast.

    In de statistiek heet deze manier van denken Bayesiaanse gevolgtrekking. Aangezien deze denkwijze wiskundig geformuleerd kan worden kan een computer dit snel en effici\"ent uitwerken. We laten de computer een deels geobserveerde handelingen vergelijken met alle mogelijke acties die het kent. Voor het vergelijken kijkt het naar de structurele gelijkenis alsook de gelijkenis in tijdsduur. Initieel krijgt elke actie een gelijke kans van de computer. Na het vergelijken kan het ons vertellen wat de geobserveerde handeling meest waarschijnlijk gaat zijn. 

    \section*{Digitalisatie van de mens}
    Handelingen vergelijken klinkt als een redelijk simpel principe. Menselijke acties zijn echter fysieke bewegingen. Zodat computers acties kunnen vergelijken moet er ook voor deze een wiskundige representatie bedacht worden.

    Ook hier gaan computers weer van mensen leren. Vraag iemand maar eens om te beschrijven hoe zij de actie `rennen' herkennen. Het antwoord bevat \'e\'en of meerdere variaties op: benen snel na elkaar op de grond plaatsen, telkens maar \'e\'en voet tegelijk op de grond, armen heen en weer zwaaien, lichtjes naar voren leunen, enz. Deze kenmerken worden ook wel signalen genoemd. De volgorde en hoeveelheid waarmee signalen voorkomen is kenmerkend voor elke actie. Mensen geven constant onbewust gelijkaardige signalen. Bij sociale interacties herkennen wij mensen deze signalen intu\"itief en komen zo meer te weten over anderen.

    Computers gaan ook op zoek voor signalen. Zij kijken echter naar video's. Deze signalen zullen dus compleet verschillen van wat een mens zou opvatten. Dat betekent echter niet dat deze signalen minder informatief zijn. Deze signalen worden gebruikt om de notie van menselijke acties wiskundig te representeren. De computer telt simpelweg hoeveel signalen van een bepaald type dat het op een gegeven moment gezien heeft. Op deze manier kan het zien hoe een handeling ontwikkeld over tijd.

    \section*{De wetten van de tijd}
    Een hoeveelheid signalen zegt niets over de volgorde waarin ze voor komen. Dit is echter zeer belangrijk. Wandelen, bijvoorbeeld, doe je door je benen om de beurt te bewegen. Niemand loopt door zijn linker been eerst een paar keer naar voren te zwieren en dan pas zijn rechter been. Dit zou een gek zicht zijn! Nog straffer, stel dat iemand je dit tweede voorbeeld zou vertellen zonder context. Zou jij het kunnen onderscheiden van hinken?

    Om met deze volgorde rekening te houden evalueren wij mensen alles stukje per stukje in de volgorde dat we iets ervaren. Eerst observeren we een deel van een handeling. We vormen dan meteen een gedachte gegeven deze geringe informatie. Vervolgens observeren we weer en vormen we een nieuwe gedachte. Deze keer wordt er echter ook rekening gehouden met onze eerdere gedachte. Op deze manier kunnen we een doordachte beslissing maken.
    
    Alweer imiteren computers simpelweg dit menselijk gedrag. De acties die ze kennen splitsen ze op in kleine intervallen. Ook de onvolledige observatie wordt gelijkaardig in stukken verdeeld. Deze paren van intervallen worden dan chronologisch vergeleken.

    Door inspiratie te halen bij mensen kunnen we computers leren menselijke taken over te nemen. Alles dat hiervoor benodigd is is het vinden van een correcte wiskundig representatie. De beschreven technieken vormen het fundament van ons computer systeem. Deze, samen met enkele trucks om alle berekeningen effici\"ent te laten verlopen, laten toe om accuraat en snel menselijke acties te herkennen.
\end{document}